\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Wykład 13 - 15 I 2016}

\begin{theorem}
Klasy automatów skończonych, wyrażeń regularnych i gramatyk regularnych są sobie równoważne w sensie klasy akceptowanych języków.
\end{theorem}

\begin{remark}
To znaczy, że dla każdego automatu można skonstruować równoważne wyrażenie i na odwrót. Analogicznie z resztą.
\end{remark}

\begin{proof}
Metoda konstrukcji automatu odpowiadającego wyrażeniu regularnemu.
\begin{enumerate}

\item $\emptyset$: \\
\includegraphics[scale=0.3]{wyklad13_aut_reg_nic}

$\varepsilon$: \\
\includegraphics[scale=0.3]{wyklad13_aut_reg_puste_slowo}

$a$, $a \in \Sigma$: \\
\includegraphics[scale=0.3]{wyklad13_aut_reg_symbol}

\item Niech $r, s$ - wyrażenia regularne

Automaty równowazne wyrażeniom $r$ i $s$: \\
\includegraphics[scale=0.3]{wyklad13_aut_reg_r}
\includegraphics[scale=0.3]{wyklad13_aut_reg_s}

$(r+s)$: \\
\includegraphics[scale=0.3]{wyklad13_aut_reg_or}

$(rs)$: \\
\includegraphics[scale=0.3]{wyklad13_aut_reg_and}

$(r^{*})$: \\
\includegraphics[scale=0.3]{wyklad13_aut_reg_star}

\end{enumerate}

Ze względu na spełnienie punktu $1$ i $2$ na mocy zasady indukcji matematycznej wnioskujemy, że dla dowolnego wyrażenia regularnego potrafimy skonstruować automat skończony.
\end{proof}

\begin{proof} Dla dowolnego automatu skończonego istnieje równoważne mu wyrażenie regularne.
\begin{enumerate}
\item Wyznaczamy automat deterministyczny równoważny danemu automatowi
\item Indeksujemy stany w sposób następujący: $Q = \{ q_{1}, q_{2}, \cdots, q_{n}\}$ gdzie $q_{1}$ jest stanem początkowym.
\item Konstruujemy rodzinę następujących języków:
\begin{displaymath}
R^{0}_{i, j} = 
\begin{cases}
\{ a \in \Sigma: \delta(q_{i}, a) = q_{j} \} & i \neq j \\
\{ a \in \Sigma: \delta(q_{i}, a) = q_{i} \} \cup \{ \varepsilon \} & i = j
\end{cases}
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
R^{k}_{i, j} = R^{k-1}_{i, k} (R_{k, k}^{k-1})^{*} R_{k,j}^{k-1} \cup R_{i,j}^{k-1}
\end{displaymath}
$R_{i,j}^{k}$ to język takich słów dla których obliczenie zaczynające się w stanie $q_{i}$ kończy się w stanie $q_{j}$ i po drodze nie odwiedza stanów o indeksie większym niż $k$. Zatem widoczna jest prawdziwość $R^{k}_{i,j}$:
\begin{displaymath}
q_{i} \overbrace{\rightarrow}^{R_{i,k}}
q_{k} \overbrace{\rightarrow}^{R_{k,k}}
q_{k} \overbrace{\rightarrow}^{R_{k,k}}
q_{k} \overbrace{\rightarrow}^{R_{k,j}}
q_{j}
\end{displaymath}

Język akceptowany przez automat ma postać:
\begin{displaymath}
L(A)=\mathop{\bigcup}_{q_{l} \in F} R_{1, l}^{n}
\end{displaymath}

Przekształćmy:
\begin{displaymath}
R_{i, j}^{0} \rightarrow 
\begin{cases}
r_{i, j}^{0} = \mathop{+}_{a \in R_{i,j}^{0}} a & i \neq j \\
r_{i, j}^{0} = \mathop{+}_{a \in R_{i,j}^{0}} a + \varepsilon & i = j 
\end{cases}
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
R_{i, j}^{k} \rightarrow r_{i,j}^{k} = r^{k-1}_{i,
 k} (r_{k, k}^{k-1})^{*} r_{k,j}^{k-1} + r_{i,j}^{k-1}
\end{displaymath}

Wyrażenie regularne równoważne automatowi jest postaci:
\begin{displaymath}
\mathop{+}_{q_{l} \in F} r_{1, l}^{n}
\end{displaymath}

\end{enumerate}
\end{proof}

\subsection{Domkniętość klasy języków regularnych ze względu na operacje na językach}

\textit{Wyjaśnienie:} Czy jeżeli wykonamy jakąś operację na języku regularnym to wciąż będzie językiem regularnym?

\begin{theorem}
Klasa języków regularnych jest domknięta ze względu na sumę.
\end{theorem}
\begin{proof}
Wynika z definicji języka generowanego przez wyrażenie regularne.
\end{proof}

\begin{theorem}
Konkatenacja jest operacją wewnętrzną języków regularnych.
\end{theorem}
\begin{proof}
Wynika z definicji języka generowanego przez wyrażenie regularne.
\end{proof}

\begin{theorem}
Domknięcie Kleenego $L^{*}$ jest operacją wewnętrzną języków regularnych.
\end{theorem}
\begin{proof}
Wynika z definicji języka generowanego przez wyrażenie regularne.
\end{proof}

\begin{theorem}
Klasa języków regularnych jest domknięta ze względu na przecięcie. 
\end{theorem}
\begin{proof}
Załóżmy, że mamy dwa języki i automaty skończone deterministyczne reprezentujące te języki:
\begin{gather*}
A_{1} = (Q_{1}, \Sigma, \delta_{1}, q_{0}^{1}, F_{1}) \\
A_{2} = (Q_{2}, \Sigma, \delta_{2}, q_{0}^{2}, F_{2})
\end{gather*}
\begin{displaymath}
A_{1} \times A_{2} = (Q_{1} \times Q_{2}, \Sigma, (\delta_{1}, \delta_{2}), (q_{0}^{1}, q_{0}^{2}), F_{1} \times F_{2})
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
(\delta_{1}, \delta_{2})((q', q''), a) = (\delta_{1}(q', a), \delta_{2}(q'', a))
\end{displaymath}
\end{proof}

\begin{theorem}
Dopełnienie jest operacją wewnętrzną języków regularnych.
\end{theorem}
\begin{proof}
Dopełnieniem jest ten sam automat skończony z przedefiniowanym zbiorem stanów akceptujących.
\end{proof}

\begin{remark}
To jest zła konstrukcja z przypadku automatów niedeterministycznych.
\end{remark}
\begin{homework}
Zastanowić się dlaczego.
\end{homework}

\subsubsection{Podstawienia}

\begin{definition}[Podstawienie]
Dane są alfabety $\Sigma$ i $\Delta$. Podstawieniem nazywamy dowolną funkcję $f: \Sigma \rightarrow 2^{\Delta^{*}}$.
\end{definition}

\begin{definition}[Uogólnienie podstawienia na słowa]
\begin{gather*}
\overline{f}: \Sigma^{*} \rightarrow 2^{\Delta^{*}} \\
\overline{f}(\varepsilon) = \{ \varepsilon \} \\
\overline{f}(wa) = \overline{f}(w) \cdot f(a), w \in \Sigma^{*}, a \in \Sigma
\end{gather*}
\end{definition}

\begin{definition}[Uogólnienie podstawienia na języki]\ %
\begin{gather*}
\overline{f}: 2^{\Sigma^{*}} \rightarrow 2^{\Delta^{*}} \\
\overline{f}(L) = \mathop{\bigcup}_{u \in L} f(u)
\end{gather*}
\end{definition}

\begin{example}
$\Sigma = \{ a, b \}$, $\Delta = \{ 0, 1 \}$
\begin{gather*}
f(a) = \{ 0^{n}: n \geq 0 \} = \{ \varepsilon, 0, 00, 000, \cdots \} \\
f(b) = \{ 1^{n}: n \geq 1 \} = \{ 1, 11, 111, \cdots \}
\end{gather*}
\begin{displaymath}
f(aba) = f(a) \cdot f(b) \cdot f(a) = \{ 0^{i} 11^{j} 0^{k}: i,j,k \geq 0 \} \sim 0^{*}11^{*}0^{*}
\end{displaymath}
\end{example}

\begin{theorem}
Podstawienie jest operacją wewnętrzną w klasie języków regularnych.
\end{theorem}
\begin{homework}
Udowodnić.
\end{homework}

\subsubsection{Homomorfizm}

\begin{definition}
Homomorfizm to takie podstawienie $h: \Sigma \rightarrow \Delta^{*}$ które literom alfabetu przypisuje języki zawierające jedno słowo: $|h(a)| = 1, a \in \Sigma$.
\end{definition}

\subsubsection{Ilorazy języków}

\begin{definition}
Ilorazem (języków) lewostronnym tych języków nazywamy język:
\begin{displaymath}
L_{1} \setminus L_{2} = \{ y: (\exists_{x \in L_{2}}) xy \in L_{1} \}
\end{displaymath}
\end{definition}
\begin{definition}
Ilorazem (języków) prawostronnym tych języków nazywamy język:
\begin{displaymath}
L_{1} / L_{2} = \{ x: (\exists_{y \in L_{2}}) xy \in L_{1} \}
\end{displaymath}
\end{definition}

\begin{example} Ilorazy języków:
\begin{gather*}
L_{1} \sim 0^{*} 1 0^{*} \\
L_{2} \sim 1 0^{*} 1 \\
L_{3} \sim 0^{*} 1
\end{gather*}
\begin{gather*}
L_{1} \setminus L_{2} = \emptyset \\
L_{1} \setminus L_{3} \sim 0^{*}
\end{gather*}
\end{example}

\begin{theorem}
Obie operacje ilorazu są wewnętrzne w klasie języków regularnych.
\end{theorem}

\subsection{Konstrukcja automatu skończonego korzystając z podziału języka}

$L$ - język regularny, $\Sigma$ - alfabet

\begin{gather*}
L_{a_{1}} = L \setminus \{ a_{1} \} \\
L_{a_{2}} = L \setminus \{ a_{2} \} \\
\cdots \\
L_{a_{n}} = L \setminus \{ a_{n} \} \\
L_{a_{1}a_{1}} = L_{a_{1}} \setminus \{ a_{1} \} \\
L_{a_{1}a_{2}} = L_{a_{1}} \setminus \{ a_{2} \} \\
\cdots \\
L_{a_{1}a_{n}} = L_{a_{1}} \setminus \{ a_{n} \} \\
L_{a_{2}a_{1}} = L_{a_{2}} \setminus \{ a_{1} \} \\
\cdots \\
\end{gather*}

Stanem początkowym oznaczamy stan indeksowany językiem. Stany końcowe są indeksowane językami zawierającymi słowo puste.

\begin{homework} Skonstruować automat korzystająć z powyższej metody.
\begin{enumerate}
\item $L \sim a^{*} b c$
\item $L \sim (0+1)(11)^{*}(0+1)$
\end{enumerate}
\end{homework}

\end{document}